\catcode`<=13
\def<#1>{\hbox{$\langle$\it#1\/$\rangle$}}
\toksapp\everytt{\catcode`<=13} \toksapp\everyintt{\catcode`<=13}

\chap Implementace 

Tato část popisuje postupy pro implementaci klientské a serverové části aplikace a také příklady kódu, které byly použity v procesu implementace.

\sec Použitá vývojová prostředí a software

\begitems
* K vývoji serverové části byla použita IntelliJ IDEA\fnote{https://www.jetbrains.com/idea/}.
* K vývoji klientské části byla použita Visual Studio Code\fnote{https://code.visualstudio.com/}.
* Docker\fnote{https://www.docker.com/} pro spouštění aplikací v izolovaných kontejnerech na jediném serveru.
* Systém pro správu verzí aplikací GIT\fnote{https://about.gitlab.com/}.
\enditems

\sec Implementace serverové části aplikace

Serverová část byla implementována pomocí frameworku Spring Boot. Pro implementaci testování aplikací byl použit Docker, který umožňuje spouštět aplikaci v různých kontejnerech na stejném serveru. Po úspěšném testování byla aplikace hostována na Heroku.com\fnote{https://www.heroku.com/} (cloudové platformě PaaS\fnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service}), která podporuje řadu programovacích jazyků (včetně Kotlin). \nl
Databáze byla vytvořena pomocí specifikace Java Persistence API  (JPA) a zároveň implementuje koncept ORM\fnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Object–relational_mapping}.

\secc Datová vrstva (Data Access Layer)

DAO se používá pro interakci aplikace s uživatelskými/systémovými daty. Aplikace Spring Boot používá rozhraní JPA. Pro implementaci specifikace JPA bylo použito ORM konkrétně Hibernate.\nl
Výhoda Hibernate spočívá v poskytování funkcí, jako je ukládání do mezipaměti, transakce, dotazy, které jsou nezávislé na databázi. Knihovna Hibernate kromě propojení tříd Java s databázovými tabulkami poskytuje možnost automatického generování a aktualizace tabulek, výrazně zkracuje dobu vývoje tím, že nás jako programátory šetří ručním psaním SQL a JDBC kódu - automatizuje generování SQL-dotazů. 


\secc Aplikační vrstva (Business Layer)

Veškerá business logika, která je přítomna v aplikaci, je obsažena v Business Layer. Tato vrstva kombinuje datovou vrstvu a prezentační vrstvu a je zodpovědná za správný přenos dat mezi těmito dvěma vrstvami.\nl
Skládá se z objektů service, které implementují všechny datové operace (ověření, třídění, počítání, vyhledávání atd.), které byly poskytnuty jako vstup nebo z uložených dat.\nl
Po obdržení požadavku business vrstva zpracuje požadavek, počínaje kontrolou správnosti požadavku (správnosti poskytnutých vstupních dat), poté shromáždí paket odpovědi s daty očekávanými na výstupu zpracování tohoto požadavku a odešle to do prezentační vrstvy, která zase odešle odpověď klientovi.

\secc Prezentační vrstva (Presentation Layer)

Tato vrstva je počátečním a koncovým bodem životního cyklu jednoho požadavku klienta na server. Poté, co klient odeslal svůj požadavek na server, je to právě tato vrstva, která jej přijme a distribuuje na konkrétní metodu pomocí adresy URL. Všechny požadavky přicházejí ve formátu JSON.\nl
Metody, které obdrží požadavek, zkontrolují soulad s právy klienta (pokud nebyla dodržena role uživatele/klienta, odešle jako odpověď chybu). Po úspěšném přijetí požadavku jsou data ve formátu JSON přenesena do objektů entity a odeslána ke zpracování do business vrstvy a vrácena v objektu/objektech entity specifických pro požadavek, načež jsou vrácena zpět klientovi.

\begtt
@PreAuthorize("hasRole('USER')")
@GetMapping("/")
fun getAllCards(fromUser: HttpServletRequest):      
          ResponseEntity List CardAssembler.CardDto {
   val user = userRepository.findByEmail(fromUser.userPrincipal.name)
   .orElse(null)
   // implementace controlleru ...
}
\endtt

Výše uvedený příklad ukazuje příklad implementace ochrany přístupu k získání seznamu všech uložených uživatelských karet. Tato kontrola má dvě fáze:

\begitems
* fromUser: HttpServletRequest - předán kontroleru jako parametr. Určuje, kdo odešle požadavek pomocí tokenu, který je předán v hlavičce požadavku (Authorization: Bearer {token}).
* @PreAuthorize("hasRole('USER')") - určuje roli osoby, která požadavek odeslal.
\enditems

\secc Seznam API pro komunikaci se serverem 

Aplikace obsahuje implementaci API jak pro běžné uživatele, kteří budou produkt používat k zamýšlenému účelu, tak pro ty, kteří budou spravovat obecné informace aplikace (dotazy), vytvářet a upravovat informace o čerpacích stanicích. Každý požadavek bude rozdělen do sekcí, které odkazují na manipulace s určitými entitami a obsahují roli uživatele(Role - [‘USER’, ‘ADMIN’, ‘MANAGER’]), který bude mít k tomuto požadavku přístup. 

{\bf UserController}

\begitems
* {\bf [-] POST user/reg} - Přijímá požadavek na registraci nového uživatele. Vyžaduje uživatelská data (jméno, příjmení, email, telefonní číslo, datum narození, heslo, pohlaví). Pokud uživatel nastavil všechny parametry správně, načte data nového uživatele do databáze a odešle data uživatele jako odpověď, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [-] POST user/login} - Přijímá žádost o autorizaci uživatele. Vyžaduje uživatelská data (e-mail a heslo). Pokud uživatel nastavil všechny parametry správně, odešle jako odpověď uživatelská data a token pro následné požadavky pro oprávněné uživatele, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).

* {\bf [-] POST user/verify_account} - Přijímá požadavek na potvrzení emailu uživatelem pomocí kódu, který mu byl zaslán e-mailem. Pokud se uživatel zaregistroval, ale nepotvrdil svůj email, položka autorizace odešle chybu. Vyžaduje uživatelská data (e-mail, heslo a potvrzovací kód). Pokud uživatel nastavil všechny parametry správně, odešle jako odpověď uživatelská data a token pro následné požadavky pro oprávněné uživatele, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [-] POST user/email} -  Přijímá žádost o zaslání ověřovacího kódu e-mailem pro resetování hesla. Vyžaduje uživatelská data ({email}). Pokud uživatel nastavil všechny parametry správně, odešle na email uživatele kód pro obnovení hesla, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [-] POST user/reset_pas} - Přijímá požadavek na obnovení hesla. Vyžaduje uživatelská data (e-mail, heslo, opětovné zadání hesla, kód pro obnovení hesla). Pokud uživatel nastavil všechny parametry správně, aktualizuje nové heslo v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [USER] POST user/reset_pas_auth} - Obdrží požadavek na aktualizaci hesla. Vyžaduje uživatelská data (staré heslo, nové heslo, opětovné zadání nového hesla). Pokud uživatel nastavil správně všechny parametry a byl autorizován, aktualizuje nové heslo v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).

* {\bf [USER] POST user/update_phone} - Obdrží požadavek na aktualizaci telefonního čísla. Vyžaduje uživatelská data (nové telefonní číslo). Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a byl autorizován, aktualizuje nové telefonní číslo v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [USER] POST user/update_email_req} -  Přijímá požadavek na zaslání nového potvrzovacího kódu e-mailem.Vyžaduje uživatelská data (nová e-mailová adresa). Pokud uživatel nastavil správně všechny parametry a byl autorizován, odešle uživateli na nový email potvrzovací kód, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).

* {\bf [USER] POST user/update_email} - Přijímá požadavek na aktualizaci e-mailu. Vyžaduje uživatelská data (nový e-mail, potvrzovací kód). Pokud uživatel nastavil správně všechny parametry a byl autorizován, aktualizuje nový email v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).

* {\bf [ADMIN] POST user/manager} - Přijímá požadavek na registraci nového manažera. Vyžaduje nové údaje správce (jméno, příjmení, email, telefonní číslo, datum narození, heslo, pohlaví). Pokud administrátor nastavil správně všechny parametry a byl autorizován, uloží data nového manažera do databáze, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).

\enditems

{\bf QuestionController}

\begitems
* {\bf [-] GET question/} - Odešle seznam všech otázek entity Otázka (název otázky, odpověď).
* {\bf [ADMIN] POST question/add} - Přijímá požadavek na vytvoření nové otázky. Jsou vyžadována data nové otázky (název, odpověď). Pokud administrátor správně nastavil všechny parametry a byl autorizován, uloží nový dotaz do databáze, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
\enditems

{\bf OrderController}

\begitems
* {\bf [USER] GET order/} - Odešle seznam všech transakcí entity Order, oprávněného uživatele.
* {\bf [USER] GET order/filter} - Odešle filtrovaný seznam transakcí subjektu Order, oprávněného uživatele podle parametrů (datum, cena, natankované auto, bankovní karta).
\enditems

{\bf CarController}

\begitems
* {\bf [USER] GET car/} - Odešle seznam všech vozů entity Car (značka, číslo, typ benzínu) oprávněnému uživateli.
* {\bf [USER] POST car/} - Přijímá požadavek na vytvoření nového vozidla. Jsou vyžadována údaje o vozidle (značka, číslo, typ benzínu). Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a prošel autorizací, uloží nový vůz do databáze, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [USER] DELETE car/car-id} - Přijímá žádost o odstranění vozidla. K odstranění potřebuje ID vozidla. Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a prošel autorizací, je vozidlo v databázi označeno jako smazane, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
\enditems

{\bf CardController}

\begitems
* {\bf [USER] GET card/} - Odešle seznam všech bankovních karet entity Card (poslední 4 čísla, bin) oprávněnému uživateli.
* {\bf [USER] POST card/} - Přijímá požadavek na vytvoření nové karty. Jsou vyžadována údaje o kartě (číslo, datum expirace, cvv kód). Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a prošel autorizací, uloží novou kartu do databáze (jen poslední 4 čísla), v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [USER] DELETE card/card-id} - Přijímá žádost o odstranění karty. K odstranění potřebuje ID karty. Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a prošel autorizací, je kartya v databázi označena jako smazana, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
\enditems

{\bf FeedbackController}

\begitems
* {\bf [USER] GET feedback/gs/gs_id} - Odesílá data zpětné vazby zanechané oprávněným uživatelem konkrétní čerpací stanici podle ID.
* {\bf [USER] GET feedback/order/order_id} - Odesílá data zpětné vazby zanechaná oprávněným uživatelem pro konkrétní objednávku podle ID.
* {\bf [USER] POST feedback/order/order_id} -  Přijímá požadavek na vytvoření nové recenze. Požaduje data zpětné vazby (komentář, hodnocení). Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a prošel autorizací, je nová recenze uložena do databáze a přiřazena ke konkrétní objednávce, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [USER] POST feedback/gs/gs_id} - Přijímá požadavek na vytvoření nové recenze. Požaduje data zpětné vazby (komentář, hodnocení). Pokud uživatel správně nastavil všechny parametry a prošel autorizací, je nová recenze uložena do databáze a přiřazena ke konkrétní čerpací stanici, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
\enditems

{\bf GasStationController}

\begitems
* {\bf [-] GET gas_station/city} - Odesílá zjednodušená data čerpací stanice pro konkrétní město.
* {\bf [-] GET gas_station/info/gs_id} - Zasílá kompletní data čerpací stanice podle ID.
* {\bf [USER] GET gas_station/favorite} - Zasílá zjednodušená data všech oblíbených čerpacích stanic oprávněnému uživateli.
* {\bf [USER] POST gas_station/favorite/gs_id} - Přijímá požadavek na změnu vztahu čerpací stanice. Pokud je uživatel autorizován a má správně nastavené ID čerpací stanice, odebere ji ze seznamu nebo přidá do seznamu oblíbených čerpacích stanic, v opačném případě odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [-] GET gas_station/filter} - Odesílá filtrovaný seznam čerpacích stanic podle kritérií (poskytované služby, platební metody, druhy benzínu poskytované čerpací stanicí).
* {\bf [-] GET gas_station/search/req} - Odešle seznam čerpacích stanic na vyhledávací dotaz.
* {\bf [-] GET gas_station/offers} - Odešle seznam 5 akčních nabídek náhodných čerpacích stanic.
* {\bf [-] GET gas_station/nearest} - Odešle kompletní informace na nejbližší čerpací stanici podle souřadnic uživatele.
\enditems

{\bf ManagerController}

\begitems
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs} - Přijme požadavek na vytvoření nové čerpací stanice v systému. Pokud je manažer oprávněn a správně zadal všechny potřebné údaje, vytvoří se v databázi nový záznam čerpací stanice, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/offer/gs_id} - Přijímá požadavek na vytvoření nové akční nabídky od čerpací stanice. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, vytvoří se záznam o nové akční nabídce v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis ).
* {\bf [MANAGER] DELETE manager/gs/offer/gs_id} -  Přijímá žádost o odstranění akční nabídky z čerpací stanice. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, bude záznam akční nabídky v databázi označen jako smazaný, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/schedule-add/gs_id} - Přijme požadavek na vytvoření rozvrhu pracovní doby pro čerpací stanici. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, bude harmonogram prací přidán na konkrétní čerpací stanici v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/schedule/gs_id} - Přijme požadavek na změnu rozvrhu pracovní doby čerpací stanice na konkrétní den. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje - pracovní plán pro určitou čerpací stanici na určitý den se v databázi změní, jinak odešle chybu ( kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/services/gs_id} - Přijme požadavek na změnu seznamu služeb pro čerpací stanici. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, seznam služeb poskytovaných konkrétní čerpací stanicí se v databázi změní, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/rs/gs_id} - Přijímá požadavek na vytvoření nového výdejního stojanu pro čerpací stanici. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, bude k určité čerpací stanici v databázi přiřazen výdejní stojan s číslem, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/fuel/gs_id} - Přijme požadavek na vytvoření záznamu informací o palivu pro čerpací stanici. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, informace o PHM poskytnuté s cenou budou přiřazeny do databáze pro určitou čerpací stanici, v opačném případě odešle chyba (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/fuel-rs/gs_id} - Přijímá požadavek na spojení výdejního stojanu a paliva poskytované čerpací stanicí. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, bude palivo přiřazeno k určitému výdejnímu stojanu v databázi, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
* {\bf [MANAGER] POST manager/gs/fuel-update/gs_id} - Přijímá požadavek na aktualizaci ceny paliva poskytovaný čerpací stanicí. Pokud je manažer oprávněn, je vlastníkem čerpací stanice v systému a správně zadal všechny potřebné údaje, cena PHM pro určitou čerpací stanici se v databázi změní, jinak odešle chybu (kód chyby a popis).
\enditems

\secc Zajímavé služby a knihovny

{\bf Zpracování chyb (Controller Error Handler)}

Ošetření chyb v jakémkoli softwaru je jednou z nejdůležitějších fází vývoje, bez které se neobejde ani jeden kvalitní produkt související s IT. Při jakémkoli požadavku na REST API může dojít k chybě, ať už z vývojářských chyb nebo z nesprávných dat, která byla odeslána ke zpracování. Bez ošetření chyb bude velmi obtížné určit příčinu problému a také nepochopit uživatele důvodu pro jejich opravu.
Pro pohodlí byla vytvořena služba (ControllerErrorHandler), která implementuje zpracování a zveřejňování chyb na jednom místě. Níže je ukázka implementace error handleru (tato metoda byla implementována v jedné z mých semestrálních prací pro předmět B6B36EAR, jehož kód je umístěn na GitLabu\fnote{https://gitlab.fel.cvut.cz/kurbarub/ear_semestralka  - uzavřený přístup }):

\begtt
@ExceptionHandler(ControllerException::class)
fun conversationIdInvalidException(controllerException: 
    ControllerException): ResponseEntity (ErrorResponse) {
   val res = ErrorResponse(controllerException.code,            
    controllerException.message ?: "Empty message")
   val response = ResponseEntity.status(controllerException.status)
    .body(res)
   LOG.error("Code: ${controllerException.code} message:
   ${controllerException.message} status: ${controllerException.status}
   ${response.body.toString()}")
   return response
}
\endtt

Příklad inicializované třídy se specifickou chybou (kód chyby a popis)

\begtt
    // package cz.cvut.fel.mygs.exceptios.AppExceptions.kt
    ...
    class UserAlreadyRegisteredException(
    message: String = "User with this email is already registered!"):
    ControllerException(message, 
    ResponseConstants.EMAIL_ALREADY_EXIST.value)
    ...
    // package cz.cvut.fel.mygs.variables.ResponseConstants.kt
    ... 
    EMAIL_ALREADY_EXIST("USR003"),
    ...
\endtt

{\bf Mail service}

Aplikace implementuje kontakt s uživatelem prostřednictvím e-mailové služby knihovny org.springframework.boot:spring-boot-starter-mail. Pro implementaci odesílání zpráv byl použit účet Google. Níže je uveden příklad implementace zasílání zpráv prostřednictvím e-mailu:

\begtt
    @Service
    class MailService(val emailSender: JavaMailSender) {
       fun send(to: String, subject: String, text: String) {
           emailSender.send(
               SimpleMailMessage().apply {
                   setFrom("email@email.cz")
                   setTo(to)
                   setSubject(subject)
                   setText(text)
               }
           )
       }
    }
\endtt

{\bf  Bankovní service}

Vzhledem k tomu, že aplikace pracuje s platebními metodami uživatelů (bankovní karty), bylo implementováno „workaround“, který uměle simuluje bankovní službu. Vzhledem k tomu, že aplikace nepodporuje standard PCI DSS, nejsou údaje o kartě uživatelů ukládány do databáze, kromě posledních 4 číslic karty pro orientaci uživatele. Níže je uveden příklad kódu bankovní služby:

\begtt
    @Service
    class BankService(val cardData: CardData) {
       fun checkData(cardNumber: String, 
            cardExpirationDate: LocalDateTime, cardCvv: Int):Boolean {
           return cardData.check(cardNumber, cardExpirationDate, cardCvv)
       }
       fun save(cardNumber: String, 
            cardExpirationDate: LocalDateTime, cardCvv: Int){
           cardData.save(cardNumber,cardExpirationDate, cardCvv)
       }
       fun payForRefueling(amount: Double): Boolean{
           return cardData.pay(amount)
       }
    }
\endtt

{\bf Autorizační service}

K implementaci autorizace a následného ověření oprávněných uživatelů byla k odesílání požadavků na server použita knihovna org.springframework.boot:spring-boot-starter-security. Tato knihovna je zodpovědná za získání přístupu ke službě, která pracuje s osobními údaji uživatelů. Každý požadavek, který vyžaduje autorizaci, je zkontrolován a lze jej zohlednit pouze v případě, že se uživatel úspěšně autorizuje, jinak služba odešle chybu. JwtAuthTokenFilter se velmi snadno používá a řeší mnoho úkolů, jako je udělení tokenu oprávněnému uživateli, kontrola oprávněného uživatele, kontrola rolí, nastavení časového limitu tokenu a tak dal. Níže je uveden příklad kódu JwtProvider, který generuje token a kontroluje jeho pravost (tato metoda byla implementována v jedné z mých semestrálních prací pro předmět B6B36EAR, jehož kód je umístěn na GitLabu\fnote{https://gitlab.fel.cvut.cz/kurbarub/ear_semestralka  - uzavřený přístup }):

\begtt
fun generateJwtToken(username: String): String {
   return Jwts.builder()
       .setSubject(username)
       .setIssuedAt(Date())
       .setExpiration(Date((Date()).getTime() + jwtExpiration!! * 1000))
       .signWith(SignatureAlgorithm.HS512, jwtSecret)
       .compact()
}

fun validateJwtToken(authToken: String): Boolean {
   try {
       Jwts.parser().setSigningKey(jwtSecret).parseClaimsJws(authToken)
       return true
   } catch (e: SignatureException) {
       logger.error("Invalid JWT signature -> Message: {} ", e)
   } catch (e: MalformedJwtException) {
       logger.error("Invalid JWT token -> Message: {}", e)
   } catch (e: ExpiredJwtException) {
       logger.error("Expired JWT token -> Message: {}", e)
   } catch (e: UnsupportedJwtException) {
       logger.error("Unsupported JWT token -> Message: {}", e)
   } catch (e: IllegalArgumentException) {
       logger.error("JWT claims string is empty -> Message: {}", e)
   }

   return false
}
\endtt

{\bf Bing API service}

Využití této služby je nutné pro zjištění vzdálenosti uživatele aplikace k čerpací stanici. Vzdálenost mezi dvěma body se následně zobrazí uživateli v aplikaci a také pomůže najít nejbližší. Volba padla na tento způsob určení vzdálenosti, protože je zdarma a dostatečně rychlý k použití.

{\bf Web Socket pro tankovácí process }

Proces doplňování paliva je realizován pomocí Web Socketu, což je obousměrný komunikační protokol, který umožňuje výměnu dat v reálném čase mezi klientem a serverem. Vzhledem k tomu, že proces tankování auta není okamžitou akcí a zabírá čas, bylo nutné implementovat simulaci procesu tankování, která je pod dohledem serveru a zasílá uživateli aktuální informace o stavu proces tankování. Proces probíhá následujícím způsobem:

Mezi klientem a serverem je vytvořeno spojení  „Handshake“, po kterém uživatel odesílá na server všechny potřebné informace pro doplnění paliva; poté, co server úspěšně inicializuje všechna data, je uživatel upozorněn, že platba proběhla a proces doplňování paliva bude brzy zahájen; pokud uživatel potřebuje pomoc obsluhy, bude upozorněn, že obsluha již odešla a tankovací proces začne poté, co obsluha vloží tankovací pistoli do nádrže vozidla, v opačném případě server upozorní uživatele, že tankování bylo úspěšně zaplaceno a je nutné vložit pistoli do nádrže, po 3 sekundách bude uživatel upozorněn na zahájení procesu tankování a začnou se měnit ukazatele ceny a počtu litrů; na konci procesu tankování je vytvořena entita objednávky, která bude umístěna u uživatele v sekci "transakce", uživatel bude upozorněn na ukončení procesu a spojení mezi klientem a serverem bude ukončeno.

\sec Implementace klientské části aplikace

V této části bude popsán proces tvorby klientské části aplikace, konkrétně způsob navigace na některých hlavních stránkách aplikace, služby, které byly použity k implementaci konkrétní funkcionality, implementace datového úložiště, s pomocí které jsou rozpoznávány stavy, jako je jazyk aplikace, město a autorizační data, a také způsob komunikace mezi klientem a serverem.
Pro implementaci klienta byla použita platforma Flutter v jazyce Dart.
Nastavení jazyků pro různé platformy, při vytváření projektu bylo zvoleno následující:

\begitems
* Android language: Kotlin
* IOS language: Swift
\enditems

\secc Navigace

Aplikace má 5 hlavních sekcí, z nichž každá plní svou vlastní roli, a to: Domovská stránka (standardně se otevře jako první), Mapy, Stránka Tankování, Transakce, Menu. Všechny tyto prvky jsou umístěny na spodním prvku aplikace, tzv. BottomNavigationBar. Protože Flutter podporuje stavové metody, každá z těchto stránek se otevře, když se změní stav aktuální sekce. Níže je uveden příklad kódu, který inicializuje stránky a spravuje jejich stavy:

\begtt
  late int _selectedIndex;

  static const List<Widget> _pages = [
    HomePage(),
    MapsPage(),
    RefuelingPage(),
    TransactionsPage(),
    MenuDrawer(),
  ];

  @override
  void initState() {
    _selectedIndex = 0;
    super.initState();
  }

  @override
  Widget build(BuildContext context) {
    return Scaffold(
      key: _scaffoldKey,
      body: SafeArea(child: _pages[_selectedIndex]),
      bottomNavigationBar: _bottomNavBar(),
      endDrawer: const MenuDrawer(),
      floatingActionButton: _fab(),
      floatingActionButtonLocation: 
        FloatingActionButtonLocation.centerDocked,
      resizeToAvoidBottomInset: false,
    );
  }

  void \_onItemTapped(int index) {
    setState(() {
      _selectedIndex = index;
    });
  }
\endtt

Existují však stránky, které nesouvisejí s hlavními sekcemi aplikace a na které se uživatel může pohybovat pomocí speciální třídy Navigátor, která má několik pomocných metod pro přesun na jiné stránky. Níže je uveden příklad kódu pro přesun na jinou stránku pomocí metody pushReplacement():

\begtt
Navigator.of(context).pushReplacement(
          MaterialPageRoute(builder: (context) => const HomePage()));
\endtt

Tento příklad ukazuje způsob, jak přejít na stránku  HomePage()  bez možnosti návratu na předchozí stránku, jinými slovy, tato metoda neuchovává v paměti historii stránek, které byly před přesunem na novou.

Níže je uveden příklad kódu pro přesun na jinou stránku pomocí metody push():

\begtt
Navigator.of(context)
        .push(MaterialPageRoute(builder: (context) => const HomePage()));
\endtt

Tento příklad ilustruje způsob přechodu na stránku HomePage()  s možností návratu na předchozí stránku, jinými slovy, tato metoda ukládá do paměti historii stránek, které byly před přesunem na novou.

Tyto dvě metody jsou k implementaci navigace potřeba různými způsoby. Protože v případě autorizace uživatele bude odeslán do pracovní oblasti aplikace a není třeba mu dávat příležitost vrátit se, aby mu byla znovu dána příležitost k autorizaci.

\secc Implementace datového úložiště

Vzhledem k tomu, že aplikace pracuje přímo s uživatelskými daty a každé spuštění závisí na relevanci těchto dat, konkrétně tokenu pro autorizaci uživatele, jeho umístění, jazyku aplikace, bylo k tomu nutné implementovat způsob ukládání těchto dat pomocí SharedPreferences API. SharedPreferences se snadno používá a ukládá malá data ve formátu klíč–hodnota, ke kterému lze rychle a snadno přistupovat. Pro vytváření a správu dat aplikace byl vytvořen samostatný soubor DataCollector pomocí návrhového vzoru Singleton, který poskytuje jedinou instanci této třídy v celé aplikaci, což umožňuje inicializovat nová nebo již vytvořená data, která byla uložena v paměti telefonu. Prostřednictvím této třídy jsou také požadována data ze serveru.

\secc Komunikace mezi klientem a serverem

Aby aplikace fungovala správně, je nutné poskytnout dobrý způsob zpracování síťových požadavků, protože mohou obsahovat neočekávané výsledky, kterým bude obtížné porozumět. Tato část popisuje, jak aplikace zpracovává požadavky REST API pomocí balíčku Dio.

Dio je HTTP klientem pro jazyk Dart, který podporuje mnoho funkcí, jako je interceptor, globální konfigurace, nahrávání souborů a další. Jeho výhodou je snadná obsluha, která výrazně zjednodušuje a zrychluje proces implementace komunikace mezi klientem a serverem. Níže je uveden příklad inicializace Dio:

\begtt
  buildDio() {
    DateTime dateTime = DateTime.now();
    BaseOptions options = BaseOptions(
      baseUrl: apiUrl,
      connectTimeout: 15000,
      receiveTimeout: 15000,
      responseType: ResponseType.json,
    );
    dio = Dio(options);
    options.connectTimeout = 15 * 60 * 1000;
    // set up authorization
    dio.interceptors.add(
        InterceptorsWrapper(onRequest: 
            (RequestOptions options, handler) async {
      options.headers['Accept-Language'] = language;
      if (isLoggedIn()) {
        options.headers['Authorization'] = 'Bearer \$token';
      }
      return handler.next(options);
    }));
    dio.interceptors.add(LogInterceptor(responseBody: true));
  }
\endtt

Pokud jde o proces komunikace mezi klientem a serverem, níže je uveden příklad registrace nového uživatele:

\begtt
  Future<Registration> createUser(UserClass user) async {
    Map<String, dynamic> postData = user.toRegistrationPostData();

    Response response;

    // perform action & receive response
    try {
      response = await dio.post('user/reg', data: postData);
    } on DioError catch (error) {
      print(error.response?.data['errorMessage']);

      String errCode = error.response?.data['errorCode'];
      String errMessage = error.response?.data['errorMessage'];

      print("ERROR FROM THE SERVER: $errCode, $errMessage");

      if(errCode == "USR003") return Registration.alreadyregistered;
      if(errCode == "USR002") return Registration.bademail;
      if(errCode == "USR004") return Registration.badphone;
      if(errCode == "USR005") return Registration.baduserdata;
      if(errCode == "USR006") return Registration.shortpass;

      return Registration.unknown;
    } catch (e) {
      print('request failed: \$e');
      return Registration.networkError;
    }

    if (response.statusCode == 200) {
      buildDio();
      print(response.data);
      return Registration.success;
    }

    return Registration.unknown;
  }
\endtt

Z příkladu vidíme proces vytvoření těla požadavku, který bude adresován na adresu „user/reg“, ihned po odeslání požadavku metoda zachytí odpověď ze serveru, která je následně zpracována na chyby/data v případě úspěchu.

\secc Vytváření prvků uživatelského rozhraní

Každý prvek uživatelského rozhraní se skládá z velkého počtu widgetů, které jsou prvky knihovny Flutter a mají stromovou strukturu. Na každý widget lze použít více nastavení, od barvy po chování při kliknutí. Před zahájením hlavního vývoje aplikace byly implementovány všechny často používané prvky (tlačítka, vyskakovací seznamy, pole pro zadávání textu), styly textů, velikosti, barvy, proměnné. Kromě jednoduchých, konstantních prvků bylo často nutné zobrazovat dynamické prvky na základě seznamů dat, například seznam „oblíbených čerpacích stanic“. K implementaci tohoto problému byl použit StreamBuilder, který umožňoval práci s datovými toky přicházejícími ze serveru. Umožňuje sledovat obsazenost potoka, reagovat na jeho plnění, načítání. Níže je uveden příklad vytvoření prvku seznamu čerpacích stanic:

\begtt
body: Padding(
         padding: EdgeInsets.only(top: font22),
         child: StreamBuilder(List(GasStation))(
             stream: dc.obsGS,
             builder: (context, snapshot) {
               List(GasStation) gs = snapshot.data;
               if (gs == null || gs.isEmpty) {
                 return Container();
               } else {
                 return ListView.builder(
                     itemCount: gs.length,
                     itemBuilder: (BuildContext context, int index) {
                       return _gsTile(gs[index]);
                     });
               }
           }))
\endtt


K implementaci vyskakovacích oken byly použity dva typy widgetů:

\begitems
* Dialog – Widget pro modální okna, která jsou umístěna kdekoli na obrazovce, nad skutečným obsahem. Sloužily pro systémový dialog s uživatelem, například pro potvrzení smazání prvků. Níže je příklad z kódu, který vytváří prvek modálního okna pro potvrzení odebrání prvku ze seznamu oblíbených čerpacích stanic a jeho vizuálu.

\begtt
Dialog(
  alignment: Alignment.bottomCenter,
  shape:RoundedRectangleBorder(borderRadius: 
    BorderRadius.circular(font25)),
  child: Container(
          //content
         )
)
\endtt
* showModalBottomSheet - Dynamický ovládací prvek obsahu. Umožňuje umístit velké množství prvků do sebe, chová se jako samostatná stránka, je umístěn ve spodní části obrazovky. 

\begtt
WidgetsBinding.instance.addPostFrameCallback((_) async {
    await showModalBottomSheet(
        enableDrag: true,
        isDismissible: true,
        barrierColor: Colors.transparent,
        isScrollControlled: true,
        backgroundColor: Colors.transparent,
        context: context,
        builder: (builder) {
          return _sheet();
        });
 });
\endtt
\enditems

\secc Použité knihovny a služby

{\bf Google Maps.} Pro zobrazení map v aplikaci byla použita "google_maps_flutter" knihovna, která je dobře integrována pod Flutter. Aby bylo možné mapu zobrazit na obrazovce, nabízí tato knihovna jednoduchý způsob, jak nakreslit google mapu pomocí widgetu - GoogleMap(), ve kterém je možné nastavit výchozí bod kreslení pomocí initialCameraPosition a umístění značek na mapu pomoci parametru marks.\nl
{\bf QR Scanner.} Protože hlavní myšlenkou aplikace je bezkontaktní tankování pomocí QR kódu, byla použita knihovna "flutter_barcode_scanner", která umožňuje číst data z QR kódu pomocí kamery. Kromě toho knihovna nabízí funkce dekódování čárových kódů a generování QR a čárových kódů. \nl
{\bf PDF dokument.} Každá transakce provedená v aplikaci je uložena v databázi a lze ji stáhnout z aplikace jako soubor PDF, pro pohodlí uživatele nahrazují papírové účtenky. Pro tuto funkcionalitu byly použity knihovny pdf a "flutter_full_pdf_viewer", které umožňují generovat a prohlížet PDF dokument, resp.\nl
{\bf Share .} Pro nahrání PDF souboru potvrzení platby se používá "esys_flutter_share" knihovna, která umožňuje posílat dokumenty mezi kontakty.